---
status: publish
published: true
title: Kafemlejnek.TV 23. - Operace Locked Shields
author:
  display_name: Otec Fura
  login: admin
  email: novotnaci@gmail.com
  url: http://blog.novoj.net
author_login: admin
author_email: novotnaci@gmail.com
author_url: http://blog.novoj.net
excerpt: "<img class=\"alignleft size-medium wp-image-3332\" src=\"/binary/2017/07/locked-300x200.jpg\"
  alt=\"\" width=\"300\" height=\"200\" />Před pár týdny novinami proběhla zpráva,
  že český tým složený ze specialistů na kybernetickou bezpečnost zvítězil v soutěži
  <a href=\"https://ccdcoe.org/locked-shields-2017.html\" target=\"_blank\" rel=\"noopener\">Locked
  Shields</a> v Estonsku. Získat první místo mezi 20 týmy (o více než 800 lidech)
  ostatních národů je obrovský úspěch a je velká škoda, že se mediální pokrytí spokojilo
  s povrchními informacemi a nepřineslo nic podrobnějšího o tom, jak tato soutěž vlastně
  probíhá.\r\n\r\n"
wordpress_id: 3331
wordpress_url: http://blog.novoj.net/?p=3331
aliases:
    - /?p=3331
date: '2017-07-17 13:00:21 +0200'
date_gmt: '2017-07-17 12:00:21 +0200'
categories:
- Podcast
tags:
- security
- kafemlejnektv
comments: []
---
<p><img class="alignleft size-medium wp-image-3332" src="/binary/2017/07/locked-300x200.jpg" alt="" width="300" height="200" />Před pár týdny novinami proběhla zpráva, že český tým složený ze specialistů na kybernetickou bezpečnost zvítězil v soutěži <a href="https://ccdcoe.org/locked-shields-2017.html" target="_blank" rel="noopener">Locked Shields</a> v Estonsku. Získat první místo mezi 20 týmy (o více než 800 lidech) ostatních národů je obrovský úspěch a je velká škoda, že se mediální pokrytí spokojilo s povrchními informacemi a nepřineslo nic podrobnějšího o tom, jak tato soutěž vlastně probíhá.</p>
<p><a id="more"></a><a id="more-3331"></a></p>
<p>Díky našim přátelům v CZNIC se nám podařilo kontaktovat Radka Holého, Dana Bagge a Radima Ošťadala z <a href="https://www.govcert.cz/" target="_blank" rel="noopener">Národního centra kybernetické bezpečnosti</a>, kteří byli přímými účastníky soutěže a dohodnout s nimi interview na toto téma.</p>
<p><img class="aligncenter" src="https://farm5.static.flickr.com/4183/34039627770_5fa3bb035b_b.jpg" width="298" height="459" /></p>
<p>V dnešním díle se tedy zjistíte, jak podobná soutěž vypadá, jaké úkoly náš tým čekaly a zajímavosti, které jinde nenajdete. Myslím, že můžeme být na náš tým hrdí a osobně jsem velmi rád, že se angažují v kybernetické ochraně nadcházejících parlamentních voleb.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p><strong>Kompletní obsah zde: </strong><a href="https://kafemlejnek.tv/dil-23-operace-locked-shields/">https://kafemlejnek.tv/dil-23-operace-locked-shields/</a></p>
<h3>Zdroje</h3>
<ul>
<li><a href="https://ccdcoe.org/gallery/set/72157679918414253.html">Galerie z akce</a></li>
<li><a href="https://www.govcert.cz/cs/informacni-servis/akce-udalosti/2526-cesky-bezpecnostni-tym-uspel-na-cviceni-locked-shields-2017/">Report z akce NCKB</a></li>
<li><a href="http://zpravy.idnes.cz/cesi-vyhrali-kyberneticke-cviceni-nato-d9e-/zpr_nato.aspx?c=A170503_123958_zpr_nato_inc">článek na iDnes</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/SCADA" target="_blank" rel="noopener">SCADA systémy (význam, vysvětlení)</a></li>
</ul>
<p>&nbsp;</p>
<h4>Obsah</h4>
<ol>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=0m41s">Představení hostů a popis role, kterou v týmu hráli</a> 0:41</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=1m29s">Jak podobné kybernetické soutěže probíhají?</a> 1:29</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=2m29s">Jak se vybírají modré a červené týmy?</a> 2:29</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=3m09s">Jak veliké jsou týmy?</a> 3:09</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=3m28s">Co bylo úkolem soutěžících týmů? Příběh státu Berilie.</a> 3:28</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=4m34s">Jak dlouho soutěž a příprava na ní trvala? Co jste všechno museli chránit?</a> 4:34</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=6m49s">Z jakých profesí se náš tým skládal? Existovaly ještě další paralelní linie k linii technické obrany?</a> 6:49</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=8m58s">Co se už se považuje za válečný akt v kyberprostoru a co ještě ne?</a> 8:58</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=12m48s">S jakými typy útoků jste se na cvičení setkali?</a> 12:48</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=15m20s">Jak dá připravit na útoky v rovině právní?</a> 15:20</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=16m47s">Byly útoky červeného týmu shodné pro všechny týmy?</a> 16:47</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=18m18s">Strategická část byla součástí základního týmu nebo se jednalo o paralelní linku nezávislou na hlavní soutěži?</a> 17:18</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=19m17s">Dá se soutěž popsat jako příběh?</a> 19:17</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=25m16s">Jaké útoky na vás byly úspěšné?</a> 25:16</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=26m44s">Co jste naopak bránili úspěšně?</a> 26:44</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=27m32s">Rozkrytí pozadí některých fotografií ze soutěže</a> 27:32</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=41m33s">Adaptovaly se scénáře na vaše akce v soutěži?</a> 41:30</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=44m06s">Jak velké rozdíly byly mezi týmy?</a> 44:06</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=45m19s">Jak se cvičení liší od vaší standardní práce?</a> 45:19</li>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=x5XRZCzpznI&amp;t=47m54s">Pokud by se něco podobného dělo v ČR byli byste to vy, kdo by nás bránil?</a> 47:54</li>
</ol>
